台灣緯創喺印度嘅iPhone廠 2000名工人圍廠抗議 指薪資與承諾不符

（中央社）台灣緯創資通印度南部廠房12日上午傳出工人因薪資問題暴動，砸毀辦公設備和部分生產線及車輛，但緯創每月按時撥發勞務仲介公司薪資以支付工人，其中有諸多疑點尚待釐清。

一名長期在印度當地經營的台商告訴中央社記者，在印度，由於種姓階級制度，導致印度一般基層勞工會信任種姓較高的僱用者或管理者，緯創暴動事件是否為勞務仲介公司或印度籍主管內神通外鬼，勾結外部試圖獲取不法利益，刻意煽動基層員工暴動，還需要進一步釐清。

緯創位於卡納塔卡省（Karnataka）柯拉爾縣（Kalor）那薩普爾（Narsapur）工業園區的新廠房，12日上午傳出遭近2000名工人圍廠抗議，指控薪資不斷遭調降，示威行動其後演變為暴力行為，從印度推特多個帳戶上傳的影片顯示，暴動者大肆砸毀廠房一樓辦公室設備與玻璃、車輛，甚至二樓的生產線也遭部分破壞。

消息人士告訴《印度時報》（The Times of India），員工暴動是對拿到的薪水金額感到憤怒，因為入帳金額並非當初加入時公司承諾的薪資。

暴動發生後，當地警方隨後趕到維持秩序。

不過，緯創澄清，這不是罷工事件，而是犯罪事件，因當地治安不佳，新廠房成為歹徒覬覦目標，暴動者皆是外部人士而非員工。

根據熟知內情人士告訴中央社記者，緯創一共委託當地5家勞務公司幫忙緯創尋找並僱用工人，且緯創每月都如期按照承諾薪資條件，把資金撥給勞務公司。

因此，這名人士說，印度媒體報導聲稱緯創對原先承諾給員工的薪資不斷調降，完全與事實不符，這應該是勞務公司與工人之間的糾紛。

長期在印度當地經營的台商高階主管也說，印度經常發生外資企業有「內神通外鬼」情況，上從印度籍執行長、總經理、財務長，下至基層印度籍經理和管理工人主管，都曾發生過勾結外部（有時甚至是印度官員）製造事端，再向公司勒索中飽私囊。

但萬一被外資公司稽核查獲不法，也曾發生過這些「內神」鼓動基層製造暴動，勒索在當地孤立無援、又不熟悉印度複雜法令的外資公司。

這名台商說，由於一些外資公司為了大事化小、小事化無，滿足勒索者的條件以盡快恢復生產，這也讓上述「印度獨有劣行」不斷上演。

台商指出，加上緯創在當地投資頗大，樹大招風，難保不會引起在地黑道組織覬覦。

因此，緯創在南部廠房的暴動事件，當地熟知內情人士說，內情並不單純，還需要進一步調查釐清⋯⋯⋯

真心想知：究竟人奶係咩味？

誠懇呼籲唔好再舉美國旗，你唔係美國人又搞佢哋支旗，美國人會好反感

拉

印度再唔改善呢d情況
想做世界工廠 真係無咩可能

似係當地主管夾埋員工屈錢？

點睇都係中介呃鳩工人多

睇PTT見台仔都唔撐自己友
台商名聲都唔係好

台商不嬲都刻薄，不過好似上面有巴打話齋，印度勞工出事已經唔係頭幾次，講真以經營者角度黎講，係支那有政府出面幫你鎮壓的工人真係唔同玩法。

依家新興地區越南同印度的工人係效率同服從上真係比支那人差，一間公司唔會同你講咩道德，只有佢賺錢先係道德。

PS. 希望可以加速自動化，減少對低下階層勞動力既使用

聽講台商仲衰過港商